%% Last modified: <fdxvars21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le mercredi 7 juin 2023 à 09h 38min 21s>


\chapterimage{fawcett}
\chaptertext{Philippa \textsc{Fawcett} est  née en 1868 à  Brighton. Fille d'une
  suffragette,  nièce de  la première  femme docteur  en médecine,  elle est  la
  première  femme à  être classée  au-dessus de  tous les  hommes à  l'examen de
  mathématiques  de fin  de licence  à l'Université  de Cambridge.  Malgré cela,
  étant une  femme, elle ne put  recevoir le titre honorifique  de \textit{senior
    wrangler}  qui revient  au  vainqueur  de ce  concours.  Elle fut  cependant
  admise  comme  professeur  et  poursuivit des  recherches  notamment  dans  le
  domaine de la mécanique des fluides:
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{fawcett2}
\end{center}
% \end{figure}
Vous  pouvez retrouver  les notations  de  dérivation partielle  que vous  aviez
découvertes avec  M. \textsc{Péault}. Nous  ne ferons que le  rapide survol
des notions que nous laisse étudier le programme de \textsc{Bcpst}.
}

\chapter{Fonctions de 2 variables}


\section{Préambule}

\subsection{Déjà vu}

\pro Avant de nous quitter, découvrons ensemble une dernière notion mathématique : il sera ensuite
temps pour vous de voler de vos propres ailes.

\ecsx Quel déchirement \oe dipien !

\pro J'en pleure d'avance...Bon, souvenez-vous, vous étiez à l'école primaire et vous découvriez
l'aire d'un rectangle.

\ecsx Longueur fois largeur !

\pro Impressionnant! D'autant plus que vous travailliez déjà à cette heureuse époque avec une
fonction  de deux  variables réelles  que votre  instituteur(trice) vous  a
peut-être introduit de la sorte :
$$\mathcal{A}~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (\ell,L)\mapsto \mathcal{A}(\ell,L)=\ell\times L \end{array} $$




\ecsx Je ne me rappelle pas avoir  rencontré cette notation en CE2, mais je
crois comprendre que 
nous parlons  en fait de fonctions  qui dépendent de deux  variables et qui
renvoient un nombre réel. 

\pro Il ne  faut pas être si  restrictif. Il peut exister  des fonctions de
$ℝ^2$ dans $ℝ^2$, 
de $ℝ^2$ dans $ℝ^{32}$, d'ailleurs  de $ℝ$ dans $ℝ^3$ aussi, et
plus généralement de 
$ℝ^n$ dans $ℝ^p$, avec $n$ et  $p$ des entiers naturels. Malgré tout,
nous n'aborderons cette 
année que les fonctions de deux variables réelles à valeurs dans $ℝ$.


Allez, trois autres petits exemples. Considérez deux résistances montées en parallèle : quelle est
la résistance équivalente? 

\ecsx Je sais que $\dfrac{1}{r}=\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2}$.

\pro On obtient donc facilement une fonction $r$ dépendant des deux variables $R_1$ et $R_2$

$$r~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (R_1,R_2)\mapsto r(R_1,R_2)=\fr{R_1R_2}{R_1+R_2} \end{array} $$


Enfin, un dernier exemple physique: deux objets de masses respectives $m_1$ et $m_2$ distants de
$d$ exercent une force gravitationnelle d'intensité $G\fr{m_1m_2}{d^2}$.

\ecsx Il y a plus de deux variables: $m_1$, $m_2$ et $d$, car je sais que $G$ est une constante.

\pro Pas de précipitation jeune disciple!  Je ne vous ai pas précisé quelle
fonction nous allions 
étudier. Nous  allons considérer ici que  la distance est constante  et que
nous allons faire varier 
les masses. D'ailleurs,  pour faciliter notre tache, nous  allons noter les
\textit{variables} de 
manière conventionnelle par $x$ et $y$ pour mieux les distinguer des \textit{paramètres}:

$$\mathcal{F}~:~\begin{array}{l} ℝ^2 \longrightarrow ℝ \\ (x,y)\mapsto \mathcal{F}(x,y)=G\fr{xy}{d^2} \end{array} $$



Mais trêve de physique: retournons en maternelle


$$\mathcal{S}~:~\begin{array}{l} ℕ^2 \longrightarrow ℕ \\ (x,y)\mapsto \mathcal{S}(x,y)=x+y \end{array} $$

\ecsx La formulation est un peu déroutante, mais je crois comprendre que cette fonction n'est autre
que la somme de deux entiers. 

\pro Je vous laisse le soin de calculer quelques images : $\mathcal{S}(3,2)$, $\mathcal{S}(28,4)$, etc. et
d'imaginer d'autres fonctions de $ℝ^2$ dans $ℝ$ que vous avez rencontré au cours de votre
brillante carrière.

\ill{\ecsx Et j'imagine que nous allons calculer dérivées et limites pour finir par tracer les
représentations graphiques de ces fonctions.

\pro Pas si vite! Les problèmes de dérivation et de limites deviennent très
vite compliqués pour 
les fonctions de deux variables, c'est pourquoi nous ne les étudierons que succintement
cette année. Sachez au 
moins que, par exemple, une fonction peut être <<~dérivable~>> selon $x$ et selon $y$ sur un
<<~intervalle~>> et pourtant ne pas être continue en certains points. Cela trouble beaucoup
d'étudiants car ils  abordent l'étude des fonctions de  deux variables sans
intuition géométrique. 

Nous allons garder en tête qu'il est important d'avoir une approche
géométrique de ces fonctions.}{slipmoebius}


En attendant, voici un petit exercice pour vous montrer que vous savez de quoi nous allons
parler..


\subsection{Lignes de niveaux sur une carte}


La figure ci-dessous est une carte du relief d'une presqu'île: le contour extérieur est la ligne
de niveau 0 (bord de mer). L'équidistance des lignes de niveau est de 25 mètres.



\subsubsection*{Partie exp\'erimentale}\label{experim}

\begin{enumerate}

\item \label{pos1} Un skieur de fond perdu dans le brouillard s'arrête, les skis bien horizontaux
pour ne pas glisser, et cherche à se repérer à l'aide de son altimètre et de sa boussole. Il voit
qu'il se trouve à 100 mètres d'altitude, avec ses skis orientés droit vers l'est. La pente est
descendante vers sa gauche. Quelles est sa position sur la carte (deux positions
possibles)?





\item\label{pos2} Le skieur décide de continuer son chemin à la boussole, droit
vers l'est, jusqu'à atteindre la mer. Dessinez le profil du relief le long de l'itinéraire qui
l'attend, en évaluant les dénivelés successifs.

%\vspace{-3cm}

\begin{center}

\includegraphics[width=0.7\linewidth]{skieur}


\end{center}


%\vspace{-2cm}

\item Regardant mieux son altimètre avant de se mettre en route, le skieur s'aperçoit avec effroi
que celui-ci est cassé, de sorte qu'il ne peut connaître son altitude et que ce qu'il avait déduit
en (\ref{pos1}) est erroné. Tracez sur la carte l'ensemble de ses positions possibles.


Un plaisancier mouillant dans la baie située au sud de la presqu'île voudrait franchir la
presqu'île à skis pour rejoindre la côte nord, en se dirigeant toujours droit vers le nord.

\item \label{pos4} Dessinez le profil du relief le long de divers itinéraires sud-nord, en évaluant pour chacun
de ces itinéraires l'altitude du point culminant. En quel point de la baie le plaisancier doit-il
aborder pour que son dénivelé soit le plus petit possible ? Marquez sur la carte le point
culminant de son itinéraire, et évaluez-en l'altitude.

%\item La presqu'île est soumise à un fort vent du nord. Coloriez sur la carte la zone de la
%presqu'île abritée du vent, en essayant de délimiter avec précision le bord de cette zone.

%\item \label{pos6}En quel(s) point(s) de la carte un skieur, perdu dans un épais
%brouillard, aura-t-il l'impression d'être sur un plateau ?

\end{enumerate}

\subsubsection*{Partie \og calculs \fg{}}



En fait la fonction de la figure a pour expression
$$
f(x,y)=-\frac{x^3}{3}-xy-y^2+x+\frac{3}{2}
$$
(les valeurs des niveaux étant exprimées en centaines de mètres).

\begin{enumerate}

\item Discutez, en fonction du paramètre $v$, l'allure du graphe de la fonction
$f_{|y=v}$ (restriction de $f$ à la droite ouest-est de latitude $v$, c'est à dire la fonction
d'UNE variable qui à $x$ associe $f(x,v)$).

\item Précisez par le calcul votre résultat de la question \ref{experim}.\ref{pos2}.

\item Discutez, ne fonction du paramètre $u$, l'allure du graphe de la fonction $f_{|x=u}$
(restriction de $f$ à la droite sud-nord de longitude $u$), et précisez par le calcul vos
résultats de la question \ref{experim}.\ref{pos4}.

%\item Retrouvez et précisez par le calcul votre résultat de la question \ref{experim}.\ref{pos6}.

\end{enumerate}




\section{Représentations graphiques}

\subsection{Représentations graphiques de fonctions à deux variables}
\begin{definition}[Pavé ouvert du plan]

On appelle pavé ouvert du plan, toute partie de $\R^2$ de la forme $I\otimes J$, où $I$ et $J$ sont des intervalles ouverts de $\R$ (de la forme $]a,b[$ avec $a,b\in\overline{\R}$).
\end{definition}

\begin{recherche}[Application]

 Représenter graphiquement les pavés ouverts $]-1,2[ \otimes ]-3,1[$, $\R^{+*}\otimes\R^{+*}$ et $]0,1[^2$.
\end{recherche}

Pour obtenir la  représentation graphique d'une fonction de  deux variables avec
Python, on peut procéder ainsi:

\begin{pythoncode}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

# la fonction
def f(x, y):
   return ... # la définition de la fonction en utilisant les fonctions de numpy
	
# le domaine de définition
x = np.linspace(deb_x, fin_x, 100)
y = np.linspace(deb_y, fin_y, 100)

# on transforme ces deux tableaux en maillage horizontal
X, Y = np.meshgrid(x, y)

# on crée le maillage de la surface à tracer
Z = f(X, Y)

# on trace
fig = plt.figure()
ax = plt.axes(projection='3d')
ax.plot_wireframe(X, Y, Z, color='blue') # ou plot_surface
ax.set_title('$f(x,y)=\sqrt{2 - x^2 - y^2}$')
plt.show()
\end{pythoncode}

\begin{definition}[Surface représentative d'une fonction de deux variables]

Soient $\mathscr{D}$ un pavé ouvert du plan et $f:\left\lbrace\begin{array}{ccl}\mathscr{D} & \mapsto & ℝ \\ (x,y) & \mapsto & f(x,y)\end{array}\right.$ 
une fonction de deux variables définie sur $\mathscr{D}$.

La surface représentative $\mathscr{S}_f$ de $f$ dans un repère de l'espace est l'ensemble des points $M(x,y,z)$ vérifiant 
$z=f(x,y)$, avec $(x,y)\in\mathscr{D}$:

\[ \mathscr{S}_f=\Big\{M(x,y,z): (x,y)\in\mathscr{D}, z=f(x,y)\Big\} \]

\end{definition}

\begin{recherche}

On considère la fonction $f(x,y)=\sqrt{2-x^2-y^2}$.

 Déterminer le domaine de définition de $f$.
\end{recherche}



\begin{definition}[Ligne de niveau]

Soit $f:\mathscr{D} \rightarrow \R^2$ une fonction de deux variables et $\mathscr {S}_f$ sa surface représentative.

Si $k\in\R$, on appelle courbe (ou ligne) de niveau $k$ de la surface $\mathscr{S}_f$, l'ensemble des points $N(x,y)$ du plan $(xOy)$ vérifiant:

\medskip

 \centerline{$(x,y)\in\mathscr{D}$ et $f(x,y)=k$.}

\end{definition}


Reprenons l'exemple de la presqu'île vu en préambule:


\begin{pythoncode}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from mpl_toolkits.mplot3d import Axes3D

x = np.linspace(-2, 2.6, 100)
y = np.linspace(-2.5, 2, 100)
X, Y = np.meshgrid(x, y)
Z = -X**3/3 - X*Y - Y**2 + X + 3/2

plt.figure()
ax = plt.axes(projection="3d")
ax.set_zlim3d(0, 3)
ax.contour3D(X, Y, Z, 48, cmap='viridis')
ax.plot_surface(X, Y, Z, alpha=0.3)
plt.show()
\end{pythoncode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{ile.jpg}
\end{center}
%\end{figure}




et pour retrouver la vue style carte IGN:

\begin{pythoncode}
ax.contour3D(X, Y, Z, 48, cmap='viridis', zdir='z', offset=0)
\end{pythoncode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{ile_plan.jpg}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{recherche} Déterminer les lignes de niveau de la surface $\mathscr{S}$ d'équation $z=xy$:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{./IMG/fx2var2.png}
\end{center}

\end{recherche}

\bclampe On a utilisé \mintinline{python}{ax.contour3D(X, Y, Z, 50, cmap='viridis')}


\subsection{Fonctions partielles}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Fonctions partielles]
  Soit $f: D \rightarrow \mathbb{R}$ une fonction définie sur un pavé ouvert $D=] a, b[\times] c, d\left[\right.$ de $\mathbb{R}^{2}$. On fixe $M_{0}=\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un point de $D$.

\begin{itemize}
  \item On appelle première fonction partielle de $f$ en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la fonction

$$
\begin{aligned}
\left.f_{1}: \mid\right] a, b[ & \longrightarrow \mathbb{R} \\
x & \longmapsto f\left(x, y_{0}\right)
\end{aligned}
$$

C'est une fonction d'une seule variable, et son graphe (qui est une courbe) est l'intersection du graphe de $f$ (qui est une surface) et du plan vertical d'équation $y=y_{0}$.

  \item On appelle seconde fonction partielle de $f$ en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la fonction

$$
\begin{aligned}
\left.f_{2}: \mid\right] c, d[ & \longrightarrow \mathbb{R} \\
y & \longmapsto f\left(x_{0}, y\right)
\end{aligned} .
$$

C'est une fonction d'une seule variable, et son graphe (qui est une courbe) est l'intersection du graphe de $f$ (qui est une surface) et du plan vertical d'équation $x=x_{0}$.

\end{itemize}  

\end{definition}


\subsection{Coupe par des plans}

On considère la fonction $f(x,y)=\sqrt{2-x^2-y^2}$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{fx2var1.png}

\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Quelle est l'intersection de $\mathscr{S}_f$ avec le plan $(xOz)$?
	\item Quelle est l'intersection de $\mathscr{S}_f$ avec le plan d'équation $z=1$?
\end{enumerate}



\begin{remarque}[Coupes par des plans]

L'intersection de la surface $\mathscr{S}_f$ avec le plan d'équation $x=x_0$ (respectivement $y=y_0$) est la courbe représentative de la fonction partielle $f_{2}:y\mapsto f(x_0,y)$ (respectivement $f_{1}:x\mapsto f(x,y_0)$) dans ce plan.

\end{remarque}





















% \section{Approche intuitive de la continuité}

% \begin{remarque}[Rigueur mathématique]

% La partie qui  suit s'appuie sur la notion de  limite dans $\R^2$. Celle-ci
% n'a  pas  été définie  dans  le  cours (et  pour  cause  \dots), aussi  les
% définitions qui suivent sont principalement à titre informatif. 
% \end{remarque}

% \begin{definition}[Fonction continue en un point ; sur un pavé]

% Soit $f$ une fonction de deux variables définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.

% On dit que $f$ est continue en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ si $\lim_{(x,y)\to(x_0,y_0)}f(x,y)=f(x_0,y_0)$.

% On dit que $f$ est continue sur $\mathscr{D}$ si $f$ est continue en tout point $(x_0,y_0)$ de $\mathscr{D}$. On note $\mathscr{C}^0(\mathscr{D})$ l'ensemble des fonctions continues sur $\mathscr{D}$.
% \end{definition}

% \begin{recherche}[Application]

% Dans chaque cas, étudier la continuité de $f$:

% \medskip

% \centerline{a) $f(x,y)=3x^2-2y^2+xy+1$; \hskip 1cm b) $f(x,y)=x^y$.}

% \end{recherche}


% \begin{theoreme}[Continuité et opérations]


% \begin{enumerate}
% 	\item Une combinaison linéaire, un produit ou un quotient (dont le dénominateur ne s'annule pas) de fonctions de deux variables continues est une fonction de deux variables continue. 
% 	\item En particulier, les fonctions polynômes et rationnelles de deux variables sont continues sur leur domaine de définition.
% 	\item Si $f:I\otimes J\mapsto K\subset\R$ et $u:K\mapsto\R$ sont continues alors $u\circ f$ est continue sur $I\otimes J$.
	
% 	\item Si $f$ est continue sur $I\otimes J$ alors les fonctions partielles $f_y:x\mapsto f(x,y)$ et $f_x:y\mapsto f(x,y)$ sont continues sur $I$ et $J$ respectivement. La réciproque est fausse.
% \end{enumerate}

% \end{theoreme}


\section{Recherche d'extrema}

En fait, les scientifiques ont très souvent besoin:
\begin{itemize}
\item  de  trouver un  optimum  dans  un  problème dépendant  de  plusieurs
  paramètres;
\item de  trouver le \og  chemin\fg{} le plus rapide  ou celui qui  suit la
  plus grande pente.
\end{itemize}

Ces problèmes  reviennent souvent  à étudier les  exterma d'une  fonction de
plusieurs   variables  ou   d'étudier   le   \textit{gradient}  de   telles
fonctions.  Le  programme  vous  propose d'étudier  très  sommairement  ces
notions pour votre culture générale scientifique.


\begin{definition}[Extremum global]
  \begin{itemize}
  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un maximum global (ou absolu) si :


$$
\forall(x, y) \in D, f(x, y) \leqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$

  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un minimum global (ou absolu) si :


$$
\forall(x, y) \in D, f(x, y) \geqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$


  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un extremum global (ou absolu) si $f$ y admet un maximum ou un minimum global.
\end{itemize}
  
\end{definition}


\begin{definition}[Extremum local]
  \begin{itemize}
  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un maximum local (ou relatif) si:


$$
\text { au voisinage de }\left(x_{0}, y_{0}\right), f(x, y) \leqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right)
$$


  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un minimum local (ou relatif) si :


$$
\text { au voisinage de }\left(x_{0}, y_{0}\right), f(x, y) \geqslant f\left(x_{0}, y_{0}\right) \text {. }
$$

  \item On dit que $f$ présente en $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ un extremum local (ou relatif) si $f$ y admet un maximum ou un minimum local.
\end{itemize}

\end{definition}

Commentez cette figure en terme d'extrema locaux.

Il s'agit de la fonction
$(x,y)\mapsto (2x^2+3y^2)\E^{-x^2-y^2}$.


\begin{multicols}{2}
  
  \includegraphics[width=1.1\linewidth]{puit}

  \includegraphics[width=1.1\linewidth]{puit_ln}

\end{multicols}



\section{Dérivées partielles d'ordre 1 et applications}

\subsection{Dérivées partielles}

\begin{definition}[Définition des dérivées partielles]

Soit $f:\left\lbrace\begin{array}{ccl} I\otimes J & \mapsto & \R \\ (x,y) & \mapsto & f(x,y)\end{array}\right.$ 

\begin{enumerate}
	\item On dit que $f$ admet une dérivée partielle (d'ordre $1$) par rapport à sa première variable sur $I\otimes J$ si pour tout $y\in J$, la fonction partielle $f_y:x\mapsto f(x,y)$ est dérivable sur $I$. Dans ce cas, cette dérivée partielle est définie par:
	
\[ \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)=f_2'(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h} \]
	
	
	\item On dit que $f$ admet une dérivée partielle (d'ordre $1$) par rapport à sa deuxième variable sur $I\otimes J$ si pour tout $x\in I$, la fonction partielle $f_x:y\mapsto f(x,y)$ est dérivable sur $J$. Dans ce cas, cette dérivée partielle est définie par:

\[ \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)=f_1'(y)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x,y+h)-f(x,y)}{h} \]
\end{enumerate}

\end{definition}







\subsection{Gradient}



\begin{definition}[Gradient]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.

Si $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$, on appelle gradient de $f$ en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ le vecteur de $\R^2$ défini par:
	
\[ \overrightarrow{\text{grad}}f(x_0,y_0)=\left(\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0),\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)\right) \]

\end{definition}





Le vecteur gradient est toujours orthogonal aux lignes de niveau, comme on le voit dans le cas ci-dessus. Le gradient de $f$ pointe dans la direction «de plus grande pente ascendante» : en d'autres termes, la direction indiquée par le gradient est la direction dans laquelle $f$ augmente le plus vite.


Cette propriété est utilisée pour trouver numériquement le minimum d’une fonction: on
démarre d'un point et on descend en suivant le gradient en chaque point le long de la
trajectoire. Il s'agit de \textit{l'algorithme du gradient}.

Le randonneur arrivera-t-il  en bas avec cette  méthode? (i.e. l'algorithme
du gradient permet-il de déterminer le minimum de la fonction ?)

La réponse est: cela dépend.... Cela mènera à un point critique de la fonction
altitude, qui ne pourra évidemment pas être un maximum puisqu'on descend. Mais on
peut parfois arriver à un minimum \textit{local} (une cuvette dans laquelle
le randonneur sera piégé) ou un point selle (un col).

\begin{multicols}{2}
%\begin{figure}
%\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{grad.pdf}
%\end{center}
%\end{figure}


%\begin{figure}
%\begin{center}
  \includegraphics[width=1.2\linewidth]{grad_3d.pdf}
%\end{center}
%\end{figure}
\end{multicols}




\subsection{Condition nécessaire d'existence d'un extremum}



\begin{theoreme}[Condition nécessaire pour avoir un extrémum d'une fonction $\mathscr{C}^1$]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$ de $R^2$, admettant des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$. Si $f$ admet un extremum en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$, alors:

\[ \overrightarrow{\text{grad}}f(x_0,y_0)=\ve{0} \]

\end{theoreme}




\begin{definition}[Point critique]
  On dit que $\left(x_{0}, y_{0}\right)$ est un point critique de $f$ si $\overrightarrow{\operatorname{grad}} f\left(x_{0}, y_{0}\right)=\overrightarrow{0}$.
\end{definition}



La proposition ci-dessus dit ainsi que, dans le cas où $f$ est définie sur un pavé ouvert, elle ne peut atteindre un extremum qu'en un point critique.




\bcdanger La réciproque est fausse!

\begin{figure}[!bht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{./IMG/fx2var4.png}
\caption{\label{fig3} Représentation graphique de la surface représentative de $f(x,y)=x^2-y^2$}
\end{center}
\end{figure}

Avec $f(x,y)=x^2-y^2$, on a $\dfrac{\partial f}{\partial x}(0,0)=0$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}(0,0)=0$ mais il n'y a pas d'extrémum en $(0,0)$.



\begin{recherche}[Application]

Soit $f$ définie sur $(\R^{+*})^2$ par $\displaystyle{f(x,y)=x^2 + y^2}$.

Montrer que $f$ admet un unique extremum qui est un minimum, à déterminer.

\end{recherche}


\begin{recherche}[Retour sur l'ajustement affine par la méthode des moindres carrés]

Soit $(x_i,y_i)_{1\leq i\leq n}$ une série statistique double d'effectif total $n$. On cherche un bon ajustement affine de cette série statistique. Pour cela, on pose:

\[ f(a,b)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\left[y_i-(ax_i+b)\right]^2 \]

Déterminer les solutions de l'équation vectorielle $\displaystyle{\overrightarrow{\text{grad}}}f(a,b)=0_{\R^2}$ puis interpréter le résultat.


Ce  calcul est  insuffisant,  en  revanche, pour  démontrer  que $f$  admet
effectivement un minimum global en $(a, b)$: pourquoi?
\end{recherche}



% \section{Fonctions de classe $\scr C^1$}

% \begin{definition}[Fonction de classe $\mathscr{C}^1$]

% Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$.	
% Si $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $1$ sur $\mathscr{D}$ qui sont continues, on dit que $f$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\mathscr{D}$. On note $\mathscr{C}^1(\mathscr{D})$ l'ensemble des fonctions de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\mathscr{D}$.

% \end{definition}

% \begin{recherche}[Application]

% Dans chaque cas, montrer que $f$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\R^2$ et déterminer son gradient en tout point de $\R^2$:

% \medskip

% \centerline{a) $f(x,y)=5x^2-2xy+2y^2$; \hskip 1cm b) $f(x,y)=x^2\sin(y)$.}

% \end{recherche}


% \subsection{Approximation locale d'une fonction $\mathscr{C}^1$}

% \begin{theoreme}{Approximation locale d'une fonction $\mathscr{C}^1$}

% Soit $f\in\mathscr{C}^0(\mathscr{D})$ et $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$. Alors, au voisinage de $(x_0,y_0)$,

% \medskip

% \[ f(x,y)-f(x_0,y_0)\approx \frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0) \]

% \end{theoreme}

% \begin{remarque}[Interprétation graphique : plan tangent]

% Ce résultat permet d'évaluer une petite variation de la valeur d'une fonction $f$ de classe $\mathscr{C}^0$ découlant de petites variations des variables. 

% La fonction $(x,y)\mapsto\displaystyle{f(x_0,y_0)+\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0)}$ est une approximation de $f$ au voisinage de $(x_0,y_0)$ et sa surface représentative est le plan tangent à celle de $f$ au point $(x_0,y_0,f(x_0,y_0))$. 


% \end{remarque}

% \begin{figure}[!bht]
% \begin{center}
% \includegraphics[scale=0.45]{./IMG/fx2var3.png}
% \caption{\label{fig3} Représentation graphique de la surface représentative de $f(x,y)=(x^2+y^2)/2$ et du plan tangent en $(1/2,1/2)$}
% \end{center}
% \end{figure}
 

% \begin{recherche}[Application]

% Soit $(x_0,y_0) \in \R^2$. Déterminer le plan tangent à la surface représentative de $f(x,y)=3x^2-2y^2+xy+1$ en $M(x_0,y_0,f(x_0,y_0))$ 
% \end{recherche}





% \begin{remarque}[À la physicienne]
%   On reprend la situation du théorème précédent mais en notant cette fois :

% \begin{itemize}
%   \item $\mathrm{d} x$ (plutôt que $h$ ) la «petite variation » de $x$ autour de $x_{0}$;

%   \item d $y$ (plutôt que $k$ ) la «petite variation» de $y$ autour de $y_{0}$;

%   \item $\mathrm{d} f=f\left(x_{0}+h, y_{0}+k\right)-f\left(x_{0}, y_{0}\right)$ la «petite variation » correspondante de $f$.

% \end{itemize}

% Alors la proposition ci-dessus se réécrit :

% $$
% \mathrm{d} f \approx \frac{\partial f}{\partial x} \cdot \mathrm{d} x+\frac{\partial f}{\partial y} \cdot \mathrm{d} y
% $$


% En notant $\overrightarrow{\mathrm{d} M}=(\mathrm{d} x, \mathrm{~d} y)$ la petite variation du point $(x, y)$ autour du point $\left(x_{0}, y_{0}\right)$, la relation ci-dessus se réécrit encore :

% $$
% \mathrm{d} f \approx \overrightarrow{\operatorname{grad}} f \cdot \overrightarrow{\mathrm{d} M}
% $$
% \end{remarque}





\section{Dérivation d'une expression de la forme $f(x(t),y(t))$}

\begin{theoreme}[Dérivation d'une expression de la forme $f(x(t),y(t))$]

Soit $f\in\mathscr{C}^1(\mathscr{D})$ et $x,y:I\mapsto\R$ dérivables sur $I$ telles que $\forall t\in I$, $(x(t),y(t))\in\mathscr{D}$.

Alors la fonction $\varphi:t\mapsto f(x(t),y(t))$ est dérivable sur $I$ et $\forall t\in I$:

\[ \varphi'(t)=\frac{\partial f}{\partial x}(x(t),y(t))x'(t)+\frac{\partial f}{\partial y}(x(t),y(t))y'(t) \]

On peut ainsi écrire $\varphi'(t)=\displaystyle{\overrightarrow{\text{grad}}f(x(t),y(t))\cdot(x'(t),y'(t))}$.

\end{theoreme}

\begin{recherche}[Application]

On pose $f(x,y)=x^2+y^2$. Déterminer la dérivée de $\varphi:t\mapsto f(a\cos(t),b\sin(t))$.

\end{recherche}


























\section{Dérivées partielles d'ordre 2}

\begin{definition}[Dérivées partielles secondes]

Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$, admettant des dérivées partielles sur $\mathscr{D}$.

\medskip

Si $\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial x}}$ et $\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial y}}$ admettent des dérivées partielles en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$, on dit que $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $2$ en $(x_0,y_0)$, notées:

\bigskip

\noindent \hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)(x_0,y_0)}$,\hskip 1.2cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)(x_0,y_0)}$,

\bigskip

\noindent \hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)(x_0,y_0)}$,\hskip 1cm $\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(x_0,y_0)=\frac{\partial f}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)(x_0,y_0)}$.

\end{definition}


% \begin{theoreme}[Théorème de Schwarz]

%  Soit $f$ définie sur un pavé ouvert $\mathscr{D}$, admettant des dérivées partielles d'ordre $2$ sur $\mathscr{D}$. Si les dérivées partielles d'ordre $2$ de $f$ sont continues en $(x_0,y_0)\in\mathscr{D}$ alors

% \[ \frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(x_0,y_0)=\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(x_0,y_0) \]

% \end{theoreme}


\begin{recherche}[Application]

Soit $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=\dfrac{xy(x^2-y^2)}{x^2+y^2}$ si $(x,y)\neq(0,0)$ et $f(0,0)=0$. 

Montrer que $f$ admet des dérivées partielles d'ordre $2$ en $(0,0)$, à déterminer. Que peut-on en déduire?

\end{recherche}


\bcdanger %un contre-exemple au théorème de Schwartz quand $f$ n'est pas $\mathcal{C}^{2}$

Soit $f: \mathbb{R}^{2} \longrightarrow \mathbb{R}$ définie par $: f(x, y)=\frac{x y^{3}}{x^{2}+y^{2}}$ si $(x, y) \neq(0,0)$ et $f(0,0)=0$.

Démontrer que $\frac{\partial^{2} f}{\partial x \partial y}(0,0)$ et $\frac{\partial^{2} f}{\partial y \partial x}(0,0)$ existent mais ne sont pas égales.
















\begin{recherche}[GEE 2004]

  On considère le système d'équations différentielles:

  \[
(1)
\begin{cases}
  \dfrac{{\rm d}x}{{\rm d}t}=y\\
  \dfrac{{\rm d}y}{{\rm d}t}=-x+x^3\\

\end{cases}
  \]

  où $x$  et $y$ sont  deux fonctions dérivables de  la variable réelle  $t$, de
  dérivées respectives  $\dfrac{{\rm d}x}{{\rm  d}t}$ et  $\dfrac{{\rm d}y}{{\rm
      d}t}$.

  \begin{enumerate}
  \item Identifier les solutions constantes de (1).

  \item On considère maintenant la fonction $V$ des variables réelles $x$ et $y$
    définie par:
    \[
V(x,y)=x^2+y^2-\frac{x^4}{2}
\]
Calculer les dérivées  partielles de $V$ et déterminer les  points pour lesquels
le gradient de V est nul.
\item Démontrer que si  $x$ et $y$ sont deux solutions de (1)  sur $ℝ$, alors la
  fonction composée $t\mapsto V(x(t), y(t))$ de l avariable $t$ est constante.
\item  Tracer le  graphe de  la  fonction $φ:x\mapsto  x^2-\frac{x^4}{2}$ de  la
  variable $x$ et en déduire le tracé de la ligne de niveau, ensemble des points
  $(x,y)$ tels que $V(x,y)=0$. Pour cela on cherchera à exprimer $y$ en fonction
  de $x$, en précisant le domainde de définition.
\item On considère la solution $(x,y)$ de  (1) qui obéit à la condition initiale
  $x(0)=0,\ y(0)=\frac{1}{\sqrt{2}}$. Préciser $V(x,y)$. Exprimer ensuite $y$ en
  fonction de $x$.
\item Déterminer  une primitive de  $x\mapsto \frac{1}{x^2-1}$ sur  $]-1,1[$. En
  déduire la solution  $(x,y)$ définie à la question  précédente. Tracer ensuite
  les graphes de $x$ et $y$.
  \end{enumerate}
  
\end{recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

 \modeexercice


 \section{Petits calculs et petits dessins}


 \begin{exercice}
   Déterminer les ensembles de définitions de chacune des fonctions de deux variables suivantes.

\begin{enumerate}
  \item $f(x, y)=x \exp \left(-x^{2}-y^{2}\right)$;

  \item $g(x, y)=\ln (3 x+2 y+1)$;

  \item $h(x, y)=\sqrt{x^{2}+y^{2}-1}$.

\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi des gaz parfaits]
  Vous la connaissez bien: $PV=nRT$ où $P$, $V$ et $T$
représentent respectivement la pression, le volume et la température du gaz . Le nombre $n$
représente la quantité de matière exprimée en moles et $R$ est la constante
des gaz parfaits et 
vaut 8,3 $\text{J.K}^{-1}.\text{mol}^{-1}$. 

Étudiez les courbes isochores, isobares et isothermes.
\end{exercice}



\begin{exercice}[Comment fabriquer une selle de cheval avec des bâtons rigides?]

  On considère la surface d'équation $z=x×y$.

  \begin{enumerate}
  \item Étudier ses lignes de niveaux.
  \item Étudier les coupes par des plans $x=k$.
  \item  Nous allons  à  présent  changer de  système  de coordonnées  pour
    changer nos plans de coupe.
    \begin{enumerate}
    \item Notons $\ve{e_1}=\dfrac{\sqrt{2}}{2}(\ve{i}+\ve{j})$, $\ve{e_2}=\dfrac{\sqrt{2}}{2}(\ve{i}-\ve{j})$ et
      $\ve{e_3}=\ve{k}$.
      Vérifiez   que   le   repère   $(O,\ve{e_1},\ve{e_2},\ve{e_3})$   est
      orthonormé.
    \item  Soit $M$ un point. On notera $(x,y,z)$ ses coordonnées dans l'ancien repère et $(X,Y,Z)$
celles dans le nouveau repère.

Par définition, on a

$$\ve{OM}=X\ve{e_1}+Y\ve{e_2}+Z\ve{e_3}$$

Exprimez  $\ve{OM}$ en  fonction de  $X$, $Y$,  $Z$, $\ve{i}$,  $\ve{j}$ et
$\ve{k}$.
\item  Maintenant, vous savez que $$\ve{OM}=x\ve{i}+y\ve{j}+z\ve{k}$$ donc,
compte tenu de l'unicité du triplet de coordonnées dans un repère donné, exprimez $x$, $y$ et $z$
en fonction de $X$, $Y$ et $Z$.
\item  Il ne reste plus qu'à utiliser le fait que $z=xy$ pour en déduire une relation liant
  uniquement $X$, $Y$ et $Z$: vérifier que $Z=\dfrac{X^2}{2}-\dfrac{Y^2}{2}$
\item Représenter cette surface à l'aide de Python.
\item Étudier les coupes par les plans d'équation $X=k$ puis $Y=k$.
\item Énigme: pourquoi peut-on fabriquer une selle de cheval avec des tiges
  rigides?
  \item Quel est le lien entre la loi des gaz parfaits et une selle de cheval?
\end{enumerate}


  \end{enumerate}
  
\end{exercice}











\begin{exercice}[Boîte à \oe ufs]
  
On considère la surface d'équation $z=\sin x-\sin y$

Quelles sont les cotes maximales et minimales? Étudiez l'intersection avec le plan d'équation
$z=0$. Pour devenir un champion en trigo, montrez que si l'on remplace dans
l'équation le symbole $-$ par un $\times$, on obtient encore une boîte à \oe ufs.
\end{exercice}


% \begin{exercice}[Surfaces de révolution]

%   Coupez dans tous les sens la surface d'équation $z=x^2+y^2$.

%   Dites ensuite un maximum de choses intelligentes sur les surfaces d'équations respectives
% $z=\dfrac{1}{x^2+y^2}$, $z=\sin(x^2+y^2)$, $z=\sqrt{x^2+y^2-1}\ $ (moitié d'hyperboloïde à une
% nappe), $z=-\sqrt{x^2+y^2+1}\ $ (moitié d'hyperboloïde à deux nappes) 

  
  
% \end{exercice}


% \begin{exercice}[Who's who?]
  
% Voici des équations et des graphiques: il s'agit de les relier.
% \begin{multicols}{5}
%   \begin{enumerate}
%   \item $z=\E^{-x^2-y^2}$
%   \item $ z=x^2+y$
%   \item $ x^2+z^2=y^2$
%   \item $y^2+z^2=x^2$
%   \item $z=\dfrac{x+3y}{(x+1)^2}$
%   \end{enumerate}
% \end{multicols}





% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[scale=0.6]{ouzou}
% \end{center}
% %\end{figure}

% \end{exercice}


\begin{exercice}
Calculez les dérivées partielles d'ordre 1 de  la fonction 
\[f(x,y)=\ln\big(x(y-x)\big)\]



\end{exercice}



\begin{exercice}
Soit        $f~:~(x,y)\mapsto         \dfrac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}$.        Démontrez
que \[x\dfrac{\partial f}{\partial x}+y\dfrac{\partial f}{\partial y}=-f\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit R la résistance équivalente aux deux résistances $x$ et $y$ montées en parallèle.

Montrez que $R=\dfrac{x\cdot y}{x+y}$

Calculez les dérivées partielles d'ordre 1 de $R$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi des gaz parfaits]
  
Des gaz ayant certaines propriétés  plus tard sont
appelés \textit{gaz parfaits}. Ces gaz obéissent à une loi assez
remarquable $$PV=nRT$$ où où $P$, $V$ et $T$ représentent
respectivement la pression, le volume et la température du gaz . Le
nombre $n$ représente la quantité de matière exprimée en moles et
$R$ est la constante des gaz parfaits et vaut 8,3
$\text{J.K}^{-1}.\text{mol}^{-1}$.
\'Etudiez les courbes isochores (à volume constant), isobares (à
pression constante) et isothermes (à température constante)

\end{exercice}


\begin{exercice}
  
Calculer les dérivées partielles au premier ordre des fonctions 
suivantes :
\begin{enumerate}
\item
$f~:~(x,y)\mapsto x^{y^2}$.
\item
$f~:~(x,y)\mapsto\ln\displaystyle{
\frac{\sqrt{x^2+y^2}-x}{\sqrt{x^2+y^2}+x}}$.
\item
$f~:~(x,y)\mapsto\operatorname{arctan}\sqrt{\displaystyle{
\dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}}}$.
\item
$f~:~(x,y,z)\mapsto\E^{x/y}+\E^{z/y}$.
\item $T~:~(P,V)\mapsto (\dfrac{1}{R}\pa{P+\dfrac{a}{V^2}}\pa{V-b}$ (Loi de Van der Walls)
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  

  Démontrer que 
$f~:~(x,y)\mapsto\ln(x^2+y^2)$ v{\'e}rifie l'{\'e}quation de Laplace
$\dfrac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2 f}{\partial y^2}=0$.

\end{exercice}







\begin{exercice}
  Calculer les ensembles de définition et les dérivées partielles des fonctions suivantes :

\begin{enumerate}
  \item $f:(x, y) \mapsto \begin{cases}\frac{\sin (x y)}{x} & \text { si } x \neq 0 \\ y & \text { si } x=0 .\end{cases}$
  \item $f:(x, y) \mapsto \ln \left(x+\sqrt{x^{2}+y^{2}}\right)$.
  \item $f:(x, y) \mapsto \ln \frac{y}{x}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  
Soit $f$ définie par :

$$
(x, y) \mapsto \begin{cases}x^{2} \operatorname{Arctan} \frac{y}{x}-y^{2} \operatorname{Arctan} \frac{x}{y} & \text { si } x y \neq 0 \\ 0 & \text { si } x y=0\end{cases}
$$

Calculer les dérivées partielles de $f$ en $(0,0),(x, 0)$ et $(0, y)$.

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f$ l'application de $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$ définie par :

$$
\forall(x, y) \neq(0,0) \quad f(x, y)=\frac{2 x y}{x^{2}+y^{2}} \quad \text { et } \quad f(0,0)=0
$$

\begin{enumerate}
  \item Montrer que $f\left(\mathbb{R}^{2}\right)=[-1,1]$.

  \item Quelles sont les applications partielles de $f$ ?

  \item Si $k \in[-1,1]$, donner la nature des courbes de niveau $f(x, y)=k$.

\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\mathbb{R}^{2}$ telle que

$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\sin y \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=(x+1) \cos y
$$

  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\mathbb{R}^{2}$ telle que


$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\cos y \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=(x+1) \cos y
$$

  \item Déterminer les fonctions $F$ définies sur $\left(\mathbb{R}_{+}^{\star}\right)^{2}$ telles que


$$
\frac{\partial F}{\partial x}(x, y)=\frac{y^{2}}{x} \text { et } \frac{\partial F}{\partial y}(x, y)=2 y \ln (x y)+y
$$


  \item Déterminer $z=f(x, y)$, sachant que $\frac{\partial f}{\partial x}(x, y)=\frac{1}{x}\left(x^{2}+y^{2}\right)$ et $f(1, y)=\sin y$.

  \item Trouver les fonctions $F: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ telles que $: \frac{\partial F}{\partial x}=\frac{x+2 y}{(x+y)^{2}}$ et $\frac{\partial F}{\partial y}=\frac{y}{(x+y)^{2}}$.

  \item Trouver les fonctions $F: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ telles que $: \frac{\partial F}{\partial x}=\left(1+e^{-y}\right)$ et $\frac{\partial F}{\partial y}=x-2$.

\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit $f: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}$ définie par :

$$
\forall(x, y) \in \mathbb{R}^{2}, \quad f(x, y)=\left(1+y+x y+x^{2}\right) e^{y} .
$$

\begin{enumerate}
  \item Montrer que $f$ ne possède pas d'extremum global.

  \item Montrer que $f$ possède exactement deux points critiques : $A(1,-2)$ et $B(-2,4)$.

  \item Montrer que $f$ n'admet pas d'extremum local en $B$.
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminer  les  points  critiques  de  ces  trois  fonctions,  et  tenter  de
  déterminer 
  si elles y admettent ou non un extremum:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $f:(x,y)\mapsto x^2+y^2$
          \item $f:(x,y)\mapsto -x^2-y^2$
    \item $f:(x,y)\mapsto x^2-y^2$

    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R},(x, y) \mapsto x y$. Montrer que $f$ possède un unique point critique. Admet-elle un d'extremum local en ce point?
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^{2}$ par

$$
f(x, y)=9 y^{2}-6 x y-x^{2}+18 x-18 y+1
$$

Déterminer les points critiques de $f$.
\end{exercice}

% \section{}

% \begin{exercice}
%   \begin{enumerate}
%   \item Donner le domaine de définition et les dérivées partielles de $f:(x, y) \mapsto x^{y}$.

%   \item Application : donner une valeur approchée de : $1.02^{3.01}$.

% \end{enumerate}
% \end{exercice}


% \begin{exercice}
%   On définit $n$, indice d'un prisme, par la formule $: n=\frac{\sin \left(\frac{A+D}{2}\right)}{\sin \left(\frac{A}{2}\right)}$

% où $A$ est l'angle du prisme et $D$ le minimum de la déviation.

% Donner une valeur approchée de l'erreur sur $n$ si les valeurs de $A=60^{\circ}$ et $D=48^{\circ}$ sont données à une minute près (on rappelle que $: 1^{\circ}=60^{\prime}$ ).

% \end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère l'application $\varphi$ définie sur $\mathbb{R}$ par

$$
\varphi(x)=x^{2} e^{x}-1, \quad \text { pour tout réel } x \text {. }
$$

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
  \item  Dresser le  tableau de  variations  de $\varphi$  en précisant  la
    valeur de $\varphi$ en 0 et les limites en $-+\infty$ et $+\infty$ 

\item  Établir que  l'équation  $e^{x}=\frac{1}{x^{2}}$, d'inconnue  $x>0$,
  possède une unique solution, notée $\alpha$, et que $\alpha$ appartient à
  l'intervalle $] 1 / 2,1[$. 
\end{enumerate}
\item On considère la fonction $g$ définie sur $D=] 0,+\infty[\times \mathbb{R}$ par

$$
g(x, y)=\frac{1}{x}+e^{x}-y^{2} e^{y}, \quad \text { pour tout }(x, y) \text { dans } D
$$

\begin{enumerate}
 \item  Représenter graphiquement l'ensemble $D$.

\item  Calculer les dérivées premières de $g$ sur $D$.

\item Démontrer que $g$ admet exactement deux points critiques : $(\alpha, 0)$ et $(\alpha,-2)$.

\item  Est-ce $g$ admet un extremum global sur $D$ ?

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_f2vars21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
